<resources>
    <string name="app_name">Sazzads Blog</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Sazzads Blog</string>
    <string name="nav_header_subtitle">sajjad</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <string name="menu_home">Home</string>
    <string name="menu_gallery">About Me</string>
    <string name="menu_slideshow">Contact With Me</string>
    <string name="menu_tools">Tools</string>
    <string name="menu_share">Share</string>
    <string name="menu_send">Send</string>

    <string name="c1">
        ফ্রিল্যান্সিং কি ? \n\n
        এককথায় বলতে গেলে, গতানুগতিক চাকুরীর বাইরে নিজের ইচ্ছামত কাজ করার স্বাধীনতা হচ্ছে ফ্রিল্যান্সিং। যেমনঃ কেউ ব্যবসা কে পেশা হিসেবে নেন তাঁরা হলেন ব্যবসায়ী, যারা চাকুরী করেন তাঁরা হলেন চাকুরীজিবী,ঠিক তেমনি ফ্রিল্যান্সিং হল এক ধরনের পেশা \n\n
        আউটসোর্সিং কি ? \n\n
        ফ্রিল্যান্সিং-এর সাথে আর একটি শব্দ অঙ্গাঙ্গি ভাবে জড়িত, তা হচ্ছে আউটসোর্সিং। ইন্টারনেটের ব্যাবস্থার মাধ্যমে বিভিন্ন প্রতিষ্ঠান বিভিন্ন ধরনের কাজ নিজ প্রতিষ্ঠানের বাইরে অন্য কাউকে দিয়ে করিয়ে নেয়। এসব কাজ করানোকেই বলে আউটসোর্সিং। \n\n
        কেন আপনি ফ্রিল্যান্সিং-কে কেরিয়ার হিসেবে বেছে নেবেন ? \n\n
        আগেই বলেছি যে ফ্রিল্যান্সিং হল একটি স্বাধীন পেশা, তাই এটি কেরিয়ার হিসেবে বেছে নিলে আপনি নিজের ইচ্ছে অনুযায়ী, যখন ইচ্ছে, যেখান থেকে ইচ্ছে কাজ করতে পারবেন। বাড়িতে বসেই ছোট থেকে বড় কোম্পানির বা কোনও ব্যাক্তির কাজ করতে পারবেন। আর এতে আপনার কোনও ডিগ্রি বা অ্যাকাডেমিক সার্টিফিকেট এর ও প্রয়োজন নেই, তবে কম্পিউটারের মাধ্যমে করা যায় এমন কোনোও কাজে যথাযথ জ্ঞান বা অভিজ্ঞতা এবং দক্ষতা থাকতে হবে। আর এই পেশার পারিশ্রমিক গতানুগতিক চাকুরির চেয়ে একটু বেশিই হয়ে থাকে। যদিও এটা আপনার কর্মদক্ষতার উপর নির্ভর করে। এমন অনেক ফ্রিল্যান্সার আছে যাঁরা নিজের উচ্চবেতনের চাকুরী ছেড়ে এখন ফ্রিল্যান্সিং করছেন এবং তাঁরা মনে করেন ফ্রিল্যান্সিং এই তাঁরা অনেক বেশী আয় করেন এবং সফল। \n\n
        কোথায় কাজ পাবো ? \n\n
        অনলাইনে হাজার হাজার ফ্রিল্যান্স মার্কেটপ্লেস আছে যেখানে এই ধরনের কাজ পাওয়া যায়। এছারা নিজের পোর্টফোলিও বানিয়েও সরাসরি কাজ পাওয়া যেতে পারে। কাজে ভালো অভিজ্ঞতা ও দক্ষতা থাকলে বিভিন্ন কোম্পানিতে দীর্ঘমেয়াদির স্বাধীন চাকুরিও পাওয়া যায়। \n\n
        এই পেশার চাহিদা ও ভবিষ্যৎঃ \n\n
        বর্তমান যুগে এ ফ্রিল্যান্সিং-এ কাজের পরিধি অনেক বেশি। বিশ্বব্যাপী এধরণের কর্মপদ্ধতির চাহিদা ক্রমশ বাড়ছে। বর্তমানে প্রায় ৩০০ কোটি মানুষ ইন্টারনেট ব্যবহার করেন। কেবলমাত্র ভারত-বর্ষেই ২৪ কোটির ও বেশী মানুষ ইন্টারনেট ব্যবহার করেন। ইন্টারনেট ব্যবহারকারীর র‍্যাঙ্কে চায়না আছে প্রথম স্থানে ও আমেরিকা দ্বিতীয় স্থানে এবং ভারতের স্থান তৃতীয় তবে অনেকের ধারনা ২০১৫ সালের মধ্যেই ভারতের ইন্টারনেট ব্যবহারকারীর সংখ্যা আমারিকার ইন্টারনেট ব্যবহারকারীর সংখ্যাকে অতিক্রম করে যাবে। তো দেখা যাচ্ছে যে ইন্টারনেট জগতের ব্যপ্তি দিন দিন বৃদ্ধি পাচ্ছে এবং সাথে সাথে এই বিশালাকার ইন্টারনেট জগতের প্রচুর ব্যবহারির কে নিয়ে নতুন নতুন ব্যবসার উৎপত্তি হচ্ছে। আর এই ব্যবসা ও ব্যবসা প্রতিষ্ঠান গুলি পরিচালনা করতে প্রচুর দক্ষ শ্রমিকের প্রয়োজন হবে। আর যেহেতু পৃথিবীর যেকোনো প্রান্ত থেকেই ইন্টারনেট ব্যবহার করা যায় সেজন্য প্রতিনিয়তই ফ্রিল্যান্স-দের চাহিদা বাড়ছে।  \n\n

    </string>
    <string name="c2">
        ফ্রিল্যান্সাররা কোন কাজ করেন না! ওয়েট ওয়েট, আগে থেকেই এক্সট্রা এক্সাইটেড হয়ে যাবেন না প্লিজ! এই কাজ বলতে আমরা কায়িক পরিশ্রম বোঝাচ্ছি! একজন ফ্রিল্যান্সারকে দীর্ঘ সময় কম্পিউটার স্ক্রিনের সামনে বসে কাজ করতে হয়। যেহেতু অধিকাংশ ফ্রিল্যান্সার নিজ ঘরে বসেই কাজ করেন তাই বাইরেও খুব একটা বের হননা। বলা হয়ে থাকে ফ্রিল্যান্সাররা একধরণের ‘উপবিস্ট’ জীবন যাপন করেন, যে জীবনে ফিজিক্যাল অ্যাকটিভিটি খুবই কম থাকে। আর এধরণের জীবন যাপনের ফলে ফ্রিল্যান্সাররা ওজন বেড়ে যাওয়া, উচ্চ রক্তচাপ এমনকি হৃদরোগ সহ হৃদযন্ত্রের ক্রিয়া বন্ধ হয়ে যাওয়ার ঝুঁকিও রয়েছে। \n\n
        একাকীত্ব: \n\n
        আগেই বলেছি, ফ্রিল্যান্সাররা ঘরে বসে কাজ করেন। আর এর মানে হচ্ছে দিনভর একলা রুমে কাজ করেই যাচ্ছেন! এমনও ফ্রিল্যান্সার আছেন যাঁরা কেবল ওয়ার্কস্ট্রেশন-বেডরুম ছাড়া অন্য কোথাও যানই না! আপনি যদি এরকম একা থাকতে অভ্যস্ত হন তাহলে একটা সময় আসবে যখন সারাক্ষণই বিষন্নতার মধ্যে ডুবে থাকবেন।
মনে রাখতে হবে, একাকীত্ব আমাদের মানুসিকতার উন্নয়নে খুবই নেতিবাচক প্রভাব ফেলে। \n\n
        নিজেকে একাকীত্বের গর্তে ফেলবেন না! \n\n
        প্রিয় ফ্রিল্যান্সার ভাই, নিজেকে কোনভাবেই একাকীত্বের গর্তে ফেলা যাবে না! আপনি একা কাজ করেন বলেই যে আপনাকে একা থাকতে হবে এমনটি নয়। বন্ধুদের সঙ্গে নিয়মিত বাইরে আড্ডায় যেতে হবে, বাসার বাইরে দেখা করতে হবে এবং পরিবারের সদস্যদের সঙ্গে সময় দিতে হবে। যদি আপনার সমমনা খুব বেশি বন্ধু না থাকে তাহলে উপায় হচ্ছে সামাজিক যোগাযোগ সাইটগুলোর মাধ্যমে আপনার এলাকা সমমনা বন্ধুদের খুঁজে বের করা এবং তাঁদের সঙ্গে নিয়মিত মিট-আপ আয়োজন করা। \n\n
        মুটিয়ে যাওয়া: \n\n
        এটি অনেকটা কমন সমস্যা ফ্রিল্যান্সারদের জন্য। ফ্রিল্যান্সাররা প্রচুর খাওয়া দাওয়া করে থাকেন। অবশ্য ফ্রিজের মাত্র কয়েক ফুটের মধ্যে বসে অফিস করলে কে ই বা না খেয়ে থাকতে পারবে, বলুন?
কিন্তু সমস্যা হচ্ছে, এই অতিরিক্ত খাওয়া কিংবা ডায়েট না করা আপনার স্বাস্থ্যগত সমস্যা বাড়াবে। \n\n
        সমাধান? \n\n
        হুমমম… খাওয়া দাওয়া কমিয়ে দিতে হবে বস! আর কত? আর সেটি না পারলে শারিরীক পরিশ্রম বাড়িয়ে দেয়া খুবই জরুরী! \n\n
    </string>
    <string name="c3">
        জাভাস্ক্রিপ্ট হল একটি ক্লাইন্ট সাইড স্ক্রিপ্টিং ল্যাংগুয়েজ বা ব্রাউজার স্ক্রিপ্টিং। ক্লাইন্ট সাইড স্ক্রিপ্টিং ল্যাংগুয়েজ এর অর্থ হচ্ছে  ব্রাউজার এই স্ক্রিপ্টগুলোকে run/execute করবে। ক্লাইন্ট সাইড এর বিপরীত হল সার্ভার সাইড, সার্ভার সাইড ল্যাংগুয়েজ গুলোর কোড ওয়েব সার্ভার  এর মাধ্যমে execute/run হয়। \n\n
        ** JAVA এবং Javascript সম্পূর্ন আলাদা ল্যাংগুয়েজ। JAVA হচ্ছে পূর্নাঙ্গ একটা অবজেক্ট অরিয়েন্টেড প্রোগ্রামিং ল্যাংগুয়েজ আর Javascript হচ্ছে স্ক্রিপ্টিং ল্যাংগুয়েজ। জাভাস্ক্রিপ্ট ও প্রোগ্রামিং ল্যাংগুয়েজ তবে এটা শুধু ব্রাউজারে কাজ করে যেখানে JAVA দিয়ে সম্পূর্ন আলাদা এপ্লিকেশন বানানো যায় যেটা পিসিতে রান করে। \n\n
        ** Javascript এর অনেক কিছু বিশেষ করে syntax গুলি JAVA থেকে ধার করা তবে জাভাস্ক্রিপ্ট শিখতে JAVA বা কোন ল্যাংগুয়েজ আগে থেকে জানার প্রয়োজন নেই। \n\n
        জাভাস্ত্রিপ্ট এর সাহায্যে একটা HTML পেজে নানান ধরনের ইফেক্ট বা আকর্ষণীয় জিনিস তৈরী করা যায় এছাড়া ফর্ম ভেলিডেশন এবং এজাক্সের কাজও করা যায়। \n\n
        জাভাস্ক্রিপ্ট শুরু  করার আগে আপনাকে অবশ্যই এইচটিএমএল সম্বন্ধে ভাল জানতে হবে। \n\n
    </string>
    <string name="c4">
        বিটকয়েন কী? \n\n
        বিটকয়েন হলো একধরনের ক্রিপ্টোকারেন্সি। আর ক্রিপ্টোকারেন্সি হলো এমন একধরনের ডিজিটাল মুদ্রা ব্যবস্থা যার কোনো ফিজিক্যাল বা বাস্তব রূপ নেই। বিটকয়েন বর্তমান বিশ্বের সবচেয়ে জনপ্রিয় ক্রিপ্টোকারেন্সি। \n
        সাধারণত আমরা টাকা-পয়সা লেনদেনের ক্ষেত্রে একটি তৃতীয় পক্ষীয় সংস্থার আশ্রয় নেই। যেমন মনে করুন, আপনি আপনার বন্ধুকে কিছু টাকা পাঠাবেন। এক্ষেত্রে আপনি আপনার ফোনের বিকাশ/রকেট একাউন্ট থেকে আপনার বন্ধুকে টাকাটি পাঠিয়ে দিলেন। এখানে আপনি প্রেরক, আপনার বন্ধু প্রাপক এবং বিকাশ/রকেট তৃতীয় পক্ষ, যে কিনা সমস্ত লেনদেন প্রক্রিয়াটি নিয়ন্ত্রণ করলো এবং এর জন্য কিছু চার্জ আদায় করলো। \n\n
        কিন্তু বিটকয়েন এমন একটি মুদ্রা ব্যবস্থা যাতে অর্থ আদান-প্রদানের জন্য কোনো তৃতীয় পক্ষের প্রয়োজন হয় না। প্রেরকের কাছ থেকে সরাসরি বিটকয়েন প্রাপকের কাছে পৌছে যায়। এই ব্যবস্থাকে বলা হয় ‘পিয়ার টু পিয়ার’ (peer-to-peer)। এক্ষেত্রে সমস্ত লেনদেন প্রক্রিয়াটি হয় ক্রিপ্টোগ্রাফি ব্যবহার করে যা অত্যন্ত সুরক্ষিত একটি প্রক্রিয়া। যেহেতু কোনো তৃতীয় পক্ষীয় সংস্থা এই লেনদেন প্রক্রিয়া নিয়ন্ত্রণ করে না, সেহেতু বিটকয়েনের লেনদেনের গতিবিধি নির্ণয় করা সম্ভব হয় না। অর্থাৎ কে কাকে বিটকয়েন পাঠাচ্ছে তার পরিচয় কেউ জানতে পারে না। পরিচয় সম্পূর্ণ গোপন রেখেই বিটকয়েন লেনদেন করা যায়। \n\n
        যেভাবে কাজ করে বিটকয়েন \n\n
        সাধারণ মুদ্রার মতো বিটকয়েন আপনি হাতে নিয়ে লেনদেন করতে পারবেন না। কোনো ব্যাংক কিংবা প্রতিষ্ঠান এটি নিয়ন্ত্রণ করে না। পিয়ার টু পিয়ার ব্যবস্থার কারণে বিটকয়েন প্রেরক থেকে সরাসরি প্রাপকের ‘ওয়ালেটে’ চলে যায়। ওয়ালেট হচ্ছে আপনার মানিব্যাগের মতো, যেখানে আপনার নিজের বিটকয়েন জমা থাকে। ওয়ালেট অনলাইন কিংবা অফলাইন দু’ধরনেরই হয়। অনলাইন ওয়ালেট ব্যবহারকারী তার স্মার্টফোন কিংবা কম্পিউটারের মাধ্যমে ব্যবহার করতে পারে। \n
        প্রতিটি ওয়ালেটের একটি নির্দিষ্ট এড্রেস বা ঠিকানা থাকে। ঠিকানাটি সম্পূর্ণ এনক্রিপ্টেড হয় বলে এটি মনে রাখা অসম্ভব। বিটকয়েন লেনদেনের জন্য ব্যবহারকারী তার এই ঠিকানাটি ব্যবহার করে থাকেন। \n\n
    </string>
    <string name="c5">
        কুরআন যেজন্য পড়ব \n\n\n
        আলিফ লাম রা; এটি একটি গ্রন্থ, যা আমি আপনার প্রতি নাযিল করেছি- যাতে আপনি মানুষকে তাদের রবেরঅনুমতিক্রমে অন্ধকার থেকে আলোর দিকে বের করে আনেন পরক্রান্ত, প্রশংসার যোগ্য সত্তার পথের দিকে। [সূরা ইবরাহীম, ১৪:১]\n
        কুরআনের এই আয়াত পড়ে ইসলামের কোন সমালোচক প্রশ্ন করতে পারেন কুরআনের এই কথাগুলো কি সত্য? কিন্তু মুসলিমদের বাস্তব অবস্থার সাথে এই কথার কোন মিল খুঁজে পাওয়া যায়না। মুসলিমরা (প্রায়) অন্ধকারেই বসবাস করছে। অবশ্যই আল্লাহর বাণী সত্য, এতে কোন সন্দেহ নেই। কেউ যদি কুরআনের ইতিহাস অধ্যয়ন করে এবং পূর্ববর্তীদের উপর কুরআনের প্রভাব প্রত্যক্ষ করে তবে দেখবে কুরআনের এই বাণী সত্যে পরিণত হয়েছিল। এটা সত্যিই দুঃখজনক যে আজকের মুসলিমরা এই অসাধারণ গ্রন্থের অধিকারী হয়েও এ থেকে হেদায়েতের নূর পাচ্ছেনা। এর কারণ খুঁজতে গেলে দেখা যায় কুরআনকে অবমূল্যায়ন ও বুঝতে না পারার মধ্যেই সমস্যা নিহিত। \n\n
        কুরআন এই পৃথিবী ও আখেরাতে মুমিনের জন্য সম্মান বয়ে আনে। আল্লাহ কুরআনে বলছেন: \n
        আমি তোমাদের প্রতি একটি কিতাব অবতীর্ণ করেছি; এতে তোমাদের জন্য উপদেশ রয়েছে। তোমরা কি বোঝ না? [সূরা আমবিয়া, ২১:১০] \n\n
        এই আয়াতটি আরবের কুরাইশদের উপর নাজিল হয়েছিল। কুরআন নাজিলের আগে কেউ তাদের সম্মান দিতনা। কিন্তু কুরআনের কারণেই তাদের সম্মান বহুগুণ বৃদ্ধি পেয়েছে। এই মূলনীতি এখনও অপরিবর্তিত। যেমনটি রাসূল (সা) বলেছেন: \n
        আল্লাহ তাঁর এই কিতাব দ্বারা কিছু লোককে উপরে উঠান আর কিছু লোককে নামিয়ে দেন নিচে। \n\n
        কোন মুমিন যদি সম্মান ও মর্যাদা নিয়ে বাঁচতে চায় এবং অন্যের চোখে নিচু হতে না চায় তবে আল্লাহ জানিয়ে দিয়েছেন তাদের কি করতে হবে: কুরআনের কাছে ফিরতে হবে এবং এর শিক্ষাকে জীবনে বাস্তবায়ন করতে হবে। এতো গেল দুনিয়ার সম্মান। আখেরাতেও কুরআন মুমিনদের জন্য সম্মান বয়ে আনবে। আবি উমামা (রা) বর্ণনা করেন, আমি রাসূলুল্লাহ (সা) কে বলতে শুনেছি: \n
        তোমরা কুরআন পাঠ কর। কিয়ামতের দিন কুরআন তার সাথীদের জন্যে সুপারিশকারী হিসেবে উপস্থিত হবে। \n\n\n
        কুরআনের সাথে আমাদের আচরণ \n\n\n
        আমরা আরবী ভাষায় কুরআন পড়ি কিন্তু অধিকাংশই এর অর্থ বুঝিনা। পৃথিবীর আর কোন বই আমরা না বুঝে পড়তে রাজি নই কিন্তু কুরআন না বুঝে পড়েও আমরা আত্মতৃপ্তি পাই, কেননা তেলাওয়াতের সওয়াবটাই আমাদের কাছে মুখ্য, আল্লাহ আমাদের কি করতে বললেন আর কি ছাড়তে বললেন তা মুখ্য না। এর ফলে আমরা শিক্ষিত হয়েও আজ ইসলামের দৃষ্টিতে চরম মূর্খ। অপরদিকে চিন্তা করে দেখি সাহাবাদের (রা) কথা, তারা অধিকাংশই ছিলেন অতি সাধারণ মানুষ, অধিকাংশই লেখাপড়া জানতেন না কিন্তু তাদের সাথে পরবর্তীদের তুলনাই চলেনা। তাদের সাথে আমাদের মূলত একটাই পার্থক্য, তারা কুরআনকে নিজেদের চালিকাশক্তিতে পরিণত করেছিলেন। কুরআন ছাড়া তাদের জ্ঞান আহরণের আর কোন উৎস ছিলনা। আরবে তখন কোন মাদ্রাসা, বিশ্ববিদ্যালয় গড়ে উঠেনি যা মানুষের জ্ঞান অর্জনে সহায়ক হবে। শুধু কুরআন জানা অল্পসংখ্যক সাহাবারাই তো অর্ধপৃথিবীকে ইসলামের ছায়াতলে নিয়ে এসেছিলেন, যে কাজ আজ আমরা ভূরি ভূরি মুসলিমও করতে সক্ষম নই। কুরআন আমরা সযত্নে তুলে রাখি, শুধুমাত্র সে কুরআন খোলা হয় কারও মৃত্যুর সময় বা রমযান মাসে খতম করার অভিপ্রায়ে, বাকিটা সময় এর উপর ধুলো জমতে থাকে। আমরা যদি এই দুনিয়ায় ও আখেরাতে সফলকাম হতে চাই তবে কুরআন ও সুন্নাহকে (যা কিনা কুরআনেরই ব্যাখ্যা) আঁকড়ে ধরা ছাড়া আর কোন পথ নেই।\n\n
    </string>
    <string name="c6">
        স্বাস্থ্যগত ক্ষতি: \n\n
        (১) অধূমপায়ীদের তুলনায় ধূমপায়ীরা তেমন সু-স্বাস্থের অধিকারী হয় না এবং আয়ু বেশী পায় না। \n
        (২) ধূমপান পঙ্গু ও অসমর্থ করে দেয় এমন কিছু রোগের জন্য দায়ী। \n
        (৩) ধূমপানের ফলে মুখের ক্যান্সার সহ সব ধরনের ক্যান্সার রোগ হওয়ার সম্ভাবনা বেশী। \n
        (৪) ধূমপানের অভ্যাস থেকে ব্রংকাইটিস, এম.কাই.সেমা, হৃদযন্ত্রের ক্রিয়া বন্ধ, স্ট্রোক, মস্তিস্কের রক্তনালী ছিড়ে যওয়া, বার্জাস ডিজিজ, গ্যাষ্ট্রিক, আলসার ইত্যাদি রোগ হয়ে থাকে। \n
        (৫) হজমশক্তি বিনাশ, কিডনী, মুত্রাশয়, চোখ ও প্রজননতন্ত্রের গুরুতর গোলযোগ ও যৌন দুর্বলতার মূলে রয়েছে তামাকের বিষাক্ত ছোবল। \n\n\n
        পরিবেশগত ক্ষতিঃ \n\n
        (১) বিড়ি-সিগারেটের ধোঁয়া অফিস-আদালত, দোকান-পাট, শিক্ষা প্রতিষ্ঠান, কলকারখানা, রাস্তাঘাট এবং বাড়ীঘরের পরিবেশ মারাত্মকভাবে দুষণ করে। এতে সার্বিক পরিবেশ ক্ষতিগ্রস্ত হয় এবং রোগ বিস্তার ঘটে ব্যাপক হারে। \n
        (২) ধূমপানে যেমন পরিবেশ নষ্ট হয় ঘরে, তেমনি গর্ভের পরিবেশও নষ্ট হয়ে ক্ষতি করে গর্ভস্থ শিশুর। \n\n\n
        ধূমপান ছাড়তে সহযোগী বিষয়সমূহ \n\n
        (১) ধূমপান হারাম, তাই ছেড়ে দিতে নিয়্যাত করা। \n
        (২) ধূমপানের ভয়াবহ ক্ষতিসমূহ ভালোভাবে বুঝা ও পরিবারের সকল সদস্যকে এ ব্যাপারে অবহিত করানো। \n
        (৩) ধূমপান ছাড়তে দৃঢ় অঙ্গীকার করা ও ধূমপায়ীদের সাহচর্য ছেড়ে দেওয়া। \n
        (৪) বেশী বেশী কুরআন বুঝে পড়ার চেষ্টা করা ও বেশী বেশী নেক আমল করা। \n\n\n
    </string>
    <string name="c7">
        ঢাকা থেকে রাত ১০ টায় শান্তি পরিবহণের বাসে চড়ে আমাদের যাত্রাটা শুরু হয়। \n
        যেই সাজেকের গল্প এতোদিন শুধু লোকমুখে শুনেই এসেছি, এবার সেই স্বপ্ন সত্যি হবার পালা। শান্তির বাস আমাদের খুব ভোরে নামিয়ে দেয় ‘দীঘিনালা’। আমরা পুরো গ্রুপে ছিলাম টোটাল ৩৪ জন। ওখানে নেমে আমরা নাস্তা করে নেই। তারপরে আগে থেকে ঠিক করে রাখা চাদের গাড়িতে করে রওনা দেই মেঘের রাজ্যে হারিয়ে যেতে। \n\n
        সাজেক যাওয়ার পথে হাতের বামে একটা ঝর্ণা আছে। ঝর্ণাটার নাম হাজাছড়া ঝর্ণা এই ঝর্ণাটা দেখার জন্যে বাস থেকে নেমে আমরা একটা মুহূর্তও দেরি করিনি। কোনো রকমে নাস্তা করেই রওনা দিয়েছিলাম। কিন্তু দুঃখজনক ভাবে ঝর্ণাটা আমরা দেখতে পারি নি। নিরাপত্তা জনিত কারণে সেনাবাহিনী অনুমতি দেয় নি। \n\n
        যাই হোক, আমাদের গাড়ি খাগড়াছড়ির পাহাড়ি ভূমি পারি দিয়ে সামনে এগুতে লাগলো। সকাল ৯ টার দিকে আমরা পৌছালাম দীঘিনালা সেনানিবাসে। এখান থেকেই ১০.৩০ এ আর্মি এস্কর্ট ছাড়বে। আর্মি এস্কর্ট সম্পর্কে কিছু বলে নেই। এই এস্কর্ট দিনে দুইবার ছাড়ে। একটা সকাল ১০.৩০ এ, অন্যটা বিকেল ৩ টায়। সকল টুরিস্টদের গাড়িকে একত্র করে সামনে আর পিছনে আর্মি পাহাড়া দিয়ে গাড়ি গুলোকে সাজেক নিয়ে যায়। কোনো ভাবে যদি এস্কর্ট মিস করেন তাহলে কিন্তু বাশ খাবেন। আমাদের একটা গ্রুপ ফিরার পথে এস্কর্ট মিস করে, যার জন্যে আমরা বাশ খাই, একথায় পরে আসছি। \n\n
        দীঘিনালার পর থেকেই গাড়ি খাগড়াছড়ি ছাড়িয়ে প্রবেশ করলো রাঙ্গামাটি জেলায়। আর তার সাথে সাথেই শুরু হলো পাহাড়ের অপূর্ব সৌন্দর্য। চারপাশে সারি সারি পাহাড়! দিগন্ত বিস্তৃত সবুজ আর সবুজ। মাঝেমাঝে ওই দূরে কিছু ছোট ছোট জুম ঘর চোখে পরে। উচু নিচু পাহাড়ের মাঝে সাপের মতো একেবেকে চলা রাস্তাতে আমাদের গাড়ি সামনে এগুতে লাগলো। এই দূর্গম এলাকাতেও পাহাড়ের মাঝে হাড়ভাঙ্গা খাটুনি করে গাড়ি চলাচলের জন্যে রাস্তা তৈরি করেছে বাংলাদেশ সেনাবাহিনী :-)। পথে চলতে চলতে দুপাশে চোখে পরলো পাহাড়িদের বাড়িঘর। দুপাশে ছোট ছোট বাচ্চারা হাসিমুখে দাড়িয়ে ছিলো চকলেটের জন্যে। এভাবে চলতে চলতে আমরা পৌছালাম ‘মাসালং বাজার’ আর্মি ক্যাম্পে। এখানে এসে সব গুলো গাড়ি একত্রে জমা হয়। তারপরে আবার যাত্রা শুরু। দীঘিনালা থেকে সাজেক পৌছাতে প্রায় দুই ঘন্টার মতো সময় লাগলো। আমরা যখন সাজেকে পৌছালাম তখন ঝুম বৃষ্টি বৃষ্টি মাথায় নিয়েই ব্যাগ নিয়ে দৌড় দিলাম আমাদের জন্যে আগে থেকেই রিজার্ভ করে রাখা রিসোর্ট – ‘নগরাই নক’ এ।  \n\n
        রিসোর্টে পৌছে আমরা শাওয়ার নিয়ে ফ্রেশ হলাম। ওখানের পানিটা কেমন যেনো! সাবান দিয়ে হাত ধোয়ার পরেও মনে হচ্ছিলো হাতে বোধহয় আরো সাবান রয়ে গেছে। পাহাড়ে পানির খুুবই সংকট। আপনারা যারা পাহাড়ে যাবেন চেষ্টা করবেন একটা বিন্দুও পানি অপচয় না করতে কেননা এই পানি গুলো খুব কষ্ট করে আনা হয় (কোনো জায়গাতেই পানি অপচয় করা উচিত না)। যাই হোক, দুপুরের খাওয়া শেষ করে রিসোর্টের বারান্দায় গিয়ে বসলাম। বসেই আমি হতবাক!! মাই গড!! এতো দেখি সত্যি সত্যি মেঘ!! এতোকাল শুধু ট্রাভেল গ্রুপ গুলোতে রিভিউ পরে এসেছি। মেঘ যে সত্যিই এভাবে জমাট বেধে থাকে তা ছিলো আমার কল্পনারও অতীত ছিলো। সাজেকের প্রায় সব গুলো রিসোর্ট থেকেই এই ভয়াবহ সৌন্দর্য উপভোগ করা যায়। যতদূর চোখ যায় শুধু দিগন্ত বিস্তৃত সারি সারি পাহাড় আর পাহাড়। আর তার মাঝে মাঝে জমে আছে সাদা মেঘের ভেলা! এ যে কত সুন্দর যে সামনাসামনি না দেখেছে সে কোনোদিনই অনুভব করতে পারবে না। মনে হচ্ছিলো যে, এই দৃশ্যটা আজীবন দেখলেও দেখবার স্বাদ মিটবে না!  \n\n
        সবাই বেশ কিছুক্ষণ সময় নিয়ে আল্লাহ রব্বুল আলামীনের এই অপূর্ব সৃষ্টি উপভোগ করলাম। বিকেল বেলা রোদটা একটু ধরে এলে হ্যালিপ্যাডে গেলাম সূর্যাস্ত দেখতে। পুরো পার্বত্য চট্রগ্রামে এরিয়া বাংলাদেশ আর্মির নিয়ন্ত্রণে। সাজেকও তার ব্যতিক্রম না। সাজেকে সেনাবাহিনীর ব্যবহার করার জন্যে দুইটা হ্যালিপ্যাড আছে। দুটো প্যাড থেকেই ওই বিশাল আকাশের অপূর্ব ভিউ পাওয়া যায়। \n\n
        সন্ধ্যা ঘনিয়ে আসলো পরে সবাই তখন আড্ডা দিতে ব্যস্ত। আমি একা একা বের হলাম রাতের সাজেক দেখতে। একটা সিটির সত্যিকারের সৌন্দর্য ফুটে উঠে রাতের বেলা তার বাজারের মধ্যে। রাতের আকাশে শত সহস্র নক্ষত্রকে বন্ধু করে আমি একা একা হাটতে লাগলাম সাজেকের এ মাথা থেকে ও মাথা। মাঝে চেখে দেখলাম পাহাড়ি ডাব, বাশ কোরাল আর উপজাতীদের ক্যাফেতে বানানো গরম কফি। আরেকটু রাত বারতেই সবাই ডিনার করে নিলাম। আমাদের একটা গ্রুপ তখন গানের আসরে ব্যস্ত। আর আমাদের রুম তখন ঘুমে আচ্ছন্ন। আলো ফোটার আগেই উঠতে হবে। একটা অদ্ভুত সৌন্দর্য দেখবো কাল সকালে…. \n\n
    </string>
    <string name="c8">
        সি-বীচ \n\n
        প্রশস্ত সি-বীচ কোলাহল মুক্ত ও নিরিবিলি। যেখানে নিজের মতো করে সময় কাটাতে পারেন। বসে থাকার জন্য ২০/৩০ টাকা ঘণ্টায় আরামদায়ক চেয়ার ভাড়া পাবেন। বাড়তি আনন্দের জন্য ফোর হুইলার ইজি বাইক পাবেন। এছাড়াও স্পীড বোডে জন প্রতি ২০০/- টাকায় সমুদ্র ভ্রমণ করতে পারবেন। সব শেষে সূর্যাস্ত উপভোগ করতে পারেন। \n\n
        সি-বীচ \n\n
        সূর্যদয় দেখার জন্য যেতে হবে ৭/৮ কি.মি দূরে। এজন্য আগের দিন বাইক কন্টাক করে রাখতে হবে। মেইন রোডে অনেক বাইক ভাড়া পাবেন। তারদের হোটেলের নাম ও রুম নাম্বার দিয়ে দিবেন। তারা ৪/৪.৩০ টায় এসে আপনাকে হোটেল থেকে স্পটে নিয়ে যাবে। সে ক্ষেত্রে আপনি একটা প্যাকেজ করে নিবেন। সূর্যদয়, ঝাউবন, লাল কাঁকড়ার চর ও স্বর্ণমন্দির। জনপ্রতি ৪০০/৫০০ টাকা নিবে। \n\n
        সুন্দরবন ডেল্টা (ফাতরার চর) \n\n
        সি-বীচ থেকে একটা প্যাকেজ পাবেন স্পীডবোডে করে সুন্দরবন ডেল্টা (ফাতরার চর), লাল কাঁকড়ার চর, শুঁটকী পল্লী ঘুরিয়ে নিয়ে আসবে। জন প্রতি ৪০০/- টাকা নিবে। দুই শিফটে নিয়ে যায়। সকাল এবং দুপুর ২ টায়। দুপুর ২ টায় যাবেন তাহলে ফিরার পথে সমুদ্রে ভাসতে ভাসতে স্পীডবোড থেকে সূর্যাস্ত উপভোগ করতে পাবেন। \n\n
        ঝাউবন \n\n
        যারা শুধু ঝাউবনে যেতে চান তারা বীচ ধরে পূর্ব দিকে হাঁটলে পেয়ে যাবেন ঝাউবন। তবে অনেকটা সময় হাঁটতে হবে। তার চেয়ে বরং বাজার থেকে জন প্রতি ২০/- টাকা দিয়ে ভ্যানে করে আরামে চলে যান ঝাউবন। আশাকরি দারুন লাগবে। হাতে সময় নিয়ে ঘুরে ঘুরে দেখুন আর সাথে ইচ্ছা মতো ছবি তুলুন। \n\n
    </string>

</resources>
